---
title: "Utiliser des bibliothèques graphiques Kotlin dans un projet Android [AK 4 D]"
categories: fr coding tutoriel android kotlin
author: macha
last_update: 2020-12-15
---

<div class="text-center lead" markdown="1">
  ![Android Kotlin](/assets/img/post/android-kotlin.png)
</div>

Ce tutoriel explique comment utiliser des bibliothèques _Kotlin_, relatives à l'interface
utilisateur, dans un projet _Android Studio_, d'ores et déjà configuré avec _Kotlin_
(cf. [Configurer _Kotlin_ dans un projet _Android Studio_ [AK 2]][AK-2]).
Le but est de créer une interface graphique simplement.
<!--more-->
Note : L'intérêt d'utiliser une bibliothèque est de faciliter le développement
et de gagner du temps.

Dans cet article, il est expliqué comment :
  * [Afficher un message court]({{ page.url }}#toast)
  * [Ouvrir une boîte de dialogue]({{ page.url }}#alert)
  * [Lancer une page Internet]({{ page.url }}#browse)
  * [Proposer d'envoyer un email]({{ page.url }}#email)
  * [Proposer de partager du contenu]({{ page.url }}#share)
  * [Lancer un autre écran]({{ page.url }}#start)
  * [Afficher un message d'erreur]({{ page.url }}#log)

![GIF demo](/assets/img/post/basic-ui.gif)

Retrouvez sur _GitHub_, le projet [BasicUI](https://github.com/machadaCosta/basic-ui),
relatif à cet article. 

Historiquement, avec le langage _Kotlin_, la bibliothèque _Anko Commons_ [\[1\]]({{ page.url }}#anko)
était utilisée pour réaliser des développements classiques liés principalement
à l'interface graphique.

Cela dit, de nos jours, les incontournables bibliothèques de développement d'application
mobile _Android_ avec le langage _Kotlin_ sont :

 * _Splitties_ [\[4\]]({{ page.url }}#splitties) : ensemble de bibliothèques _Kotlin_ multiplateformes légères
 * _KTX_ [\[5\]]({{ page.url }}#ktx) : ensemble d'extensions _Kotlin_ soutenues par _Google_

Par ailleurs, il est possible d'utiliser le _View Binding_ afin d'accéder facilement
aux éléments d'une vue _XML_ (cf. [AK-4]).


## Importer une bibliothèque

Pour commencer, il est proposé d'importer la bibliothèque _Splitties_ relative aux messages courts, _toasts_.

1. Placez vous dans le fichier _gradle_ du projet `build.gradle (Project: MyProject)`
2. Ajoutez une variable contenant la version _Splitties_ à utiliser :

        ext.splitties_version = "3.0.0-beta01"

3. Placez vous dans le fichier _gradle_ du module `build.gradle (Module: app)`
4. Ajoutez la dépendance _Splitties Toast_ dans le bloc approprié `dependencies` :


        dependencies {
          ...
          implementation("com.louiscad.splitties:splitties-toast:$splitties_version")
        }


À présent, il est possible d'afficher un messsage court simplement.


##  Afficher un message court <a name="toast"></a>

Afin de présenter des messages d'information court à l'utilisateur, le _SDK Android_
fournit la classe <i style='color:green'>Toast</i> (cf. [documentation officiel](https://developer.android.com/guide/topics/ui/notifiers/toasts.html)).

La bibliothèque _Splitties Toast_ simplifie cette tâche grâce à la fonction
<i style='color:#00bfff'>toast()</i>, dont l'import correspond à `import splitties.toast.toast`.
Elle peut être appelée de manière indifférente depuis une <i style='color:green'>Activity</i>
ou un <i style='color:green'>Fragment</i>, avec un seul paramètre (le texte à afficher).

1. Appelez la fonction <i style='color:#00bfff'>toast()</i> :

        toast(R.string.text_island)

2. Alternativement, pour afficher le message plus longtemps, il est possible
d'appeler la fonction <i style='color:#00bfff'>longToast()</i>, dont l'import
correspond à `import splitties.toast.longToast` :

        longToast(R.string.text_island)

Avec le _SDK Android_, cela revient à utiliser la classe <i style='color:green'>Toast</i>,
dont l'import correspond à `import android.widget.Toast`, depuis une <i style='color:green'>Activity</i>.
Elle permet de créer un message avec <i style='color:green'>makeText()</i>,
cette dernière prend 3 paramètres :

* le contexte de l'application (`this` depuis une <i style='color:green'>Activity</i>,
`activity` depuis un <i style='color:green'>Fragment</i>)
* le message
* la durée d'affichage long ou court

Enfin, il s'agit d'afficher le message ainsi créé via la fonction <i style='color:green'>show()</i>
(l'appel indispensable à ne pas oublier lorsqu'on code à la plage ;).

```
Toast.makeText(this, "${getString(R.string.text_island)}", Toast.LENGTH_SHORT).show()
```
ou bien alternativement :

```kotlin
Toast.makeText(this, "${getString(R.string.text_island)}", Toast.LENGTH_LONG).show()
```


##  Ouvrir une boite de dialogue <a name="alert"></a>

1. Importez la bibliothèque _Splitties Alert Dialog_:

        implementation("com.louiscad.splitties:splitties-alertdialog:$splitties_version")

2. Créez la fonction <i style='color:#00bfff'>showAlertDialog()</i> :

        private fun showAlertDialog() {
          materialAlertDialog {
              messageResource = R.string.text_alert_dialog
              okButton { showAlertDialog() }
              cancelButton()
          }.onShow {
              positiveButton.setText(R.string.show)
          }.show()
        }

3. Appelez la fonction <i style='color:#00bfff'>showAlertDialog()</i> sur un bouton :

        findViewById<Button>(R.id.mainBtn).setOnClickListener { showAlertDialog() }

Avec le _SDK Android_, cela revient à utiliser la classe <i style='color:green'>AlertDialog</i>
(cf.[documentation Dialogs](https://developer.android.com/guide/topics/ui/dialogs.html)),
dont l'import correspond à `import android.app.AlertDialog`, depuis une <i style='color:green'>Activity</i> :

```kotlin
val bld = AlertDialog.Builder(it)
bld.setMessage(s)
bld.setNeutralButton("May be", null)
bld.create().show()
```


## Ouvrir une page Internet <a name="browse"></a>

Afin d'ouvrir une page Internet avec le navigateur natif, il s'agit d'utiliser
une intention fournit par le _SDK Android_, tout comme le lancement d'un second écran.

Plus précisément, cela revient à utiliser la classe <i style='color:green'>Intent</i>,
comme suit, depuis une <i style='color:green'>Activity</i> :

```kotlin
val url = "https://www.chillcoding.com/"
val intent = Intent(Intent.ACTION_VIEW)
intent.data = Uri.parse(url)
startActivity(i)
```

1. Créez la fonction <i style='color:#00bfff'>browse()</i> :

        private fun browse(url: String) {
          var browser = Intent(Intent.ACTION_VIEW, Uri.parse("https://"+url))
          startActivity(browser)
        }

2. Appelez la fonction ainsi créée sur un bouton :

        findViewById<Button>(R.id.mainBtn).setOnClickListener { browse("www.chillcoding.com") }


## Proposer d'envoyer un email <a name="email"></a>

Afin  de proposer d'envoyer un email, à l'utilisateur, avec une application native,
le _SDK Android_ fournit la classe <i style='color:green'>Intent</i> avec un paramétrage spécifique.

Plus précisément, cela revient à utiliser la classe <i style='color:green'>Intent</i>,
instanciée de la façon suivante :

```kotlin
val intent = new Intent(Intent.ACTION_SENDTO);
intent.type = "text/plain"
intent.putExtra(Intent.EXTRA_EMAIL, arrayOf("hello@chillcoding.com"))
intent.putExtra(Intent.EXTRA_SUBJECT, getString(R.string.subject_feedback))
intent.putExtra(Intent.EXTRA_TEXT, "")

startActivity(Intent.createChooser(intent, "Send Email"))
```

1. Créez la fonction <i style='color:#00bfff'>browse()</i> :

        private fun sendEmail(to: String, subject: String, msg: String) {
          val emailIntent = Intent(Intent.ACTION_SEND)

          emailIntent.data = Uri.parse("mailto:")
          emailIntent.type = "text/plain"
          emailIntent.putExtra(Intent.EXTRA_EMAIL, arrayOf(to))
          emailIntent.putExtra(Intent.EXTRA_SUBJECT, subject)
          emailIntent.putExtra(Intent.EXTRA_TEXT, msg)

          try {
              startActivity(Intent.createChooser(emailIntent, getString(R.string.title_send_email)))
          } catch (ex: ActivityNotFoundException) {
              toast(R.string.text_no_email_client)
          }
        }

2. Appelez la fonction ainsi créée sur un bouton :

        sendEmail("macha@chillcoding.com", "Hi", "Hello!")


## Proposer de partager du contenu <a name="share"></a>

Afin de proposer de partager du contenu via les applications disponibles, installées
au préalable par l'utilisateur (_Slack_, _Messenger_, etc.), le _SDK Android_ fournit
la classe <i style='color:green'>Intent</i> avec un paramétrage spécifique.

Plus précisément, cela revient à utiliser la classe <i style='color:green'>Intent</i>
de la façon suivante :

```kotlin
val intent = Intent(Intent.ACTION_SEND)
intent.type = "text/plain"
intent.putExtra(Intent.EXTRA_SUBJECT, getString(R.string.app_name))
intent.putExtra(Intent.EXTRA_TEXT, getString(R.string.text_share_app))

startActivity(Intent.createChooser(intent, "Share"))
```


1. Dans un nouveau fichier `Tool.kt`, implémentez la fonction d'extension :
```kotlin
fun Context.share(text: Int, subject: Int = R.string.app_name): Boolean {
    try {
        val intent = Intent(android.content.Intent.ACTION_SEND)
        intent.type = "text/plain"
        intent.putExtra(android.content.Intent.EXTRA_SUBJECT, getString(subject))
        intent.putExtra(android.content.Intent.EXTRA_TEXT, getString(text))
        startActivity(Intent.createChooser(intent, null))
        return true
    } catch (e: ActivityNotFoundException) {
        e.printStackTrace()
        return false
    }
}
```

2. Appelez la fonction <i style='color:#00bfff'>share()</i> :

        share(R.string.text_share, R.string.title_share)


## Lancer un autre écran <a name="start"></a>

Afin d'empiler un second écran dans la pile d'écrans, le _SDK Android_ fournit
la classe <i style='color:green'>Intent</i> (cf. [documentation officiel](https://developer.android.com/training/basics/firstapp/starting-activity.html)),
représentant une intention, à combiner avec <i style='color:green'>startActivity()</i>.

La bibliothèque _Splitties Activities_ propose la fonction avec un type réifié
<i style='color:#00bfff'>startActivity<>()</i>, dont l'import correspond à
`implementation("com.louiscad.splitties:splitties-activities:$splitties_version")`. Elle permet de se passer
d'<i style='color:green'>Intent</i>.

1. Appelez la fonction <i style='color:#00bfff'>startActivity<>()</i>, depuis une
<i style='color:green'>Activity</i> :

        startActivity<SecondaryActivity>()

2. Alternativement, il est possible d'ajouter des données à communiquer à la seconde
<i style='color:green'>Activity</i>, en passant des paramètres à la fonction <i style='color:#00bfff'>startActivity<>()</i> :

        startActivity<MySecondaryActivity>("id" to 3, "name" to "Macha")

Avec le _SDK Android_, cela revient à utiliser la classe <i style='color:green'>Intent</i>,
dont l'import correspond à `import android.content.Intent`, depuis une <i style='color:green'>Activity</i> :

```kotlin
val intent = Intent(this, MySecondaryActivity::class.java)
intent.putExtra("id", 3)
intent.putExtra("name", "Macha")
startActivity(intent)
```

## Afficher un message d'erreur <a name="log"></a>

Afin d'afficher des messages dans la console du développeur _Logcat_, soit dans la console
_Android Monitor_, le _SDK Android_ fournit la classe <i style='color:green'>Log</i>
(cf. [documentation officiel](https://developer.android.com/reference/android/util/Log.html)).
Il s'agit d'utiliser les méthodes <i style='color:green'>Log.i()</i>, <i style='color:green'>Log.e()</i>, etc. Elles prennent 2 paramètres :

* un _TAG_, une chaine de caractères comprenant le nom de la classe courante
* le message à afficher dans la console

Avec le _SDK Android_, cela revient à utiliser la classe <i style='color:green'>Log</i>
dont l'import correspond à `import android.util.Log` :

```kotlin
 Log.i(MyActivity::class.java.simpleName, "Kotlin is an island")
```


{% include aside.html %}

## Retour d'expérience

Finalement, les bibliothèques _Splitties_ offrent des fonctions d'extensions
et autres implémentations _Kotlin_ intéressantes. En particulier, elle permet
de programmer très rapidement les tâches utilisateurs les plus courantes :

* [Voir un message rapide]({{ page.url }}#toast)
* [Interagir avec une boîte de dialogue]({{ page.url }}#alert)
* [Ouvrir un autre écran]({{ page.url }}#start)

Cela dit, il est important de savoir ce qu'il y a sous le capot (`Cmd` ou `Ctrl` + clique :)
afin de connaître l'implémentation effectuée à partir du _SDK Android_. Parfois,
il est nécessaire de mettre les mains dans le cambouis afin de développer une fonctionnalité
plus évoluée, voir plus complexe, voir plus adaptée à ses propres besoins.
La connaissance du _SDK Android_ est alors bienvenue comme elle a été mise en application sur les tâches :
* [Voir une page Internet]({{ page.url }}#browse)
* [Envoyer un email]({{ page.url }}#email)
* [Partager du contenu]({{ page.url }}#share)

Aussi, l'implémentation de ses propres fonctions d'extensions peuvent être restreintes à un contexte spécifique,
c'est-à-dire qu'elles peuvent être appelées depuis une <i style='color:green'>Activity</i>
ou bien depuis un <i style='color:green'>Fragment</i>.

### {% icon fa-globe %} Références :

1. <a name="anko"></a>[GoodBye Anko on GitHub](https://github.com/Kotlin/anko/blob/master/GOODBYE.md)
2. <a name="theme"></a>[Setting up a Material Components theme for Android](https://medium.com/over-engineering/setting-up-a-material-components-theme-for-android-fbf7774da739)
3. [Choose an open source license](https://choosealicense.com/)
4. <a name="splitties"></a>[Splitties: All the Android splits](https://github.com/LouisCAD/Splitties)
5. <a name="ktx"></a>[Android KTX, Part of Android Jetpack.](https://developer.android.com/kotlin/ktx)


*[AS]: Android Studio
[AK-2]: https://www.chillcoding.com/blog/2017/09/28/configurer-kotlin-projet-android/
[AK-4]: https://www.chillcoding.com/blog/2017/10/03/utiliser-extensions-kotlin/
